%\addcontentsline{toc}{part}{Remerciement}
\chapter*{Remerciement et dedicaces}
Au terme de ce travail, je tiens à remercier Dieu le tout puissant de m’avoir donné le courage, la volonté et la patience pour achever ce travail, à mes très chers parents qui m’ont énormément soutenu durant mes études et à toutes les personnes qui ont contribué au succès de mon mémoire de fin d’étude. \\
Je voudrais dans un premier temps remercier, ma directrice de mémoire Madame Harbouche Khadidja, pour sa patience, sa disponibilité et surtout ses judicieux conseils, qui ont contribué à alimenter ma réflexion. Je tiens à exprimer aussi toute ma reconnaissance à Madame Ahlem Drif de m’avoir encadré, orienté, aidé et conseillé. \\
Je tiens à exprimer ma gratitude aux membres du jury pour avoir accepté de juger ce travail. Un énorme merci à ma famille, mes amis de prêt ou de loin pour leurs éternels soutient et leurs confiances. \\
Je remercie également toute l’équipe pédagogique de l’université Ferhat Abbas Sétif 1 et les intervenants professionnels responsables de ma formation, pour avoir assuré la partie théorique de celle-ci. \\
Enfin, je remercie mes amis Calahadine Adamou Fodi, et Ismael Salifou qui ont toujours été là pour moi. Leur soutien inconditionnel et leurs encouragements ont été d’une grande aide et je leur souhaite bonne chance pour la rédaction de leur mémoire de master. \\
Je dédie ce modeste travail à :
A ma très chère mère et à mon très cher père, pour leurs amours, leurs tendresses, leurs sacrifices déployés pour m’élever dignement et leurs prières tout au long de mes études. \\
A mes chers membres de la famille, en l’occurrence Amina, Aichatou, Abass, et mon cousin Ousmane Salifou, pour leurs encouragement permanent. Autant de phrases et d’expressions aussi éloquente soient elles, ne sauraient exprimer l’amour et l’affection que j’éprouve pour vous. Que Dieu vous préserve de tout mal, vous comble d’une santé de fer, de bonheur et vous procure une longue vie !!!